意大利式幽默

意大利式幽默 - 馮睎乾

互聯網

多年前在意大利旅行，屢見當地人搭霸王車，聲浪刺耳，沒規沒矩，言行舉止總令我想起中國人。但因為型男索女比較多，我原諒了意大利人。說兩者相似，也許是我的偏見，但早在一九一九年，陳寅恪已在哈佛跟吳宓說：「中國古人，素擅長政治及實踐倫理學，與羅馬人最相似。其言道德，惟重實用，不究虛理。」重實用，必重實利；重實利，就是愛錢。順藤摸瓜，一切都理所當然。利益當前，意大利人的膝頭，隨時比中國人軟得更快。因此，D&G的創辦人大叔可以昨天罵中國是一坨屎（儘管他聲稱帳號被盜），今天就說自己熱愛中國。但時裝最重要是什麼？是型。這樣卑躬屈膝，不該叫D&G，應改名DOG。

中、意文化的交集，除了銅臭，也可講一兩則笑話。據《世說新語》，孔融十歲時聰慧絕倫，有次語驚四座，太中大夫陳煒有點葡萄，說他「小時了了，大未必佳」，孔融即神回一句：「想君小時，必當了了。」十五世紀意大利學者布拉喬利尼（Poggio Bracciolini）在《詼諧集》（Liber Facetiarum）中，講述一個尖酸刻薄的樞機主教，在佛羅倫斯碰見一位談吐不凡的十歲男孩，忍不住毒舌：「小時聰明博學，大必智衰，及老則一蠢物矣。」男孩應聲而答：「君小時，才學固必過人。」（Doctissimus ergo profecto sapientissimusque prae ceteris vos in teneris annis esse debuistis）這個意大利笑話，跟孔融的故事幾乎一模一樣。

《詼諧集》收錄很多笑話，其一跟D&G兩位大叔的處境有種頗微妙的關係。有人夢見自己得魔鬼指點，掘到大量黃金，魔鬼說暫時不能帶走，建議他留下只有自己才能辨識的記號。那人問該用什麼記號，魔鬼說：「在這兒拉屎吧。除了你，沒有人會猜到此地有金。」他照魔鬼吩咐大便，馬上夢醒，發現一褲都係。連忙起床，隨手往頭頂罩一頂帽──卻不知道貓兒剛在裏面大便。布拉喬利尼最後寫道：「黃金夢就這樣變了屎。」（Ita aureum somnium in merdam rediit）夢想到中國掘金的D&G們，出發前，務必讀一次布拉喬利尼這個警世笑話。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
縱使有難事 只要肯堅持 (楊靜)

下一則
下一則
在意大利愛祖國 (高慧然)